% Fabian Huber
% 921
% 06/01/2022
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[
    a4paper,
    lmargin=3.5cm,
    rmargin=2.5cm,
    top=2cm,
    bottom=2cm,
    headheight=15pt
]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{inc/}}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{xurl} % pour que les URL retournent à la ligne
\usepackage[
sorting=ynt
]{biblatex} % pour la bibliographie
\addbibresource{bibliography.bib}
\usepackage{setspace} % For 1.5 line spacing
\usepackage[
    left = \flqq{},% 
    right = \frqq{},% 
    leftsub = \flq{},% 
    rightsub = \frq{} %
]{dirtytalk} % for french citation


\pagestyle{fancy}
\urlstyle{same}

\setlength\parskip{5pt}
\setlength{\parindent}{1cm}

\title{L'évolution de la saga Super Smash Bros.}
\author{Fabian Huber}
\date{30 janvier 2022}

\hypersetup{pdfauthor={Fabian Huber}}

% Header and Footer
\lhead{Fabian Huber}
\makeatletter
\chead{\@title}
\rhead{\@date}
\makeatother

\lfoot{Version 1.0}
\cfoot{Travail Comparatif}
\rfoot{Page \thepage{} sur~\pageref{LastPage}}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault} % Set font to helvetica

\onehalfspacing{} % Set line spacing to 1.5

% *********
% * Document
% *********
\begin{document}
\urlstyle{tt}
\input{titlePage.tex}

\tableofcontents
\newpage

% Revision history

\section{Introduction}

\subsection{Historique de la saga Smash Bros.}

\textit{Super Smash Bros.} est une série de jeux de combat éditée par \textit{Nintendo} qui a débuté en 1999.
Elle est dirigée par le créateur du personnage Kirby: \textsc{Masahiro Sakurai}.
Le premier opus est sorti sur la \textit{Nintendo 64}. Il est ensuite suivi de:

\begin{itemize}
    \item \textit{Super Smash Bros. Melee} sur \textit{Nintendo Gamecube} en 2002
    \item \textit{Super Smash Bros. Brawl} sur \textit{Nintendo Wii} en 2008
    \item \textit{Super Smash Bros.\ for Nintendo 3DS / for Wii U} sur \textit{3DS} et \textit{Wii U} en 2014
    \item \textit{Super Smash Bros. Ultimate} sur \textit{Nintendo Switch} en 2008
\end{itemize}

Cette série de jeu se différencie des autres jeux de combats notamment par ses contrôles qui permettent d'effectuer les coups spéciaux à la pression d'un bouton plutôt qu'en
faisant des combinaisons de touches complexes à la façon de \textit{Street Fighter II}.
Elle change aussi comment l'action est représentée. La caméra est plus éloignée, les possibilités de déplacement sont plus grandes et des plateformes sont ajoutées sur certains terrains.
Ce sont ces ajouts qui ont donné le nom au nouveau type de jeu que \textit{Smash Bros.} à popularisé: Les \textit{Platform Fighter} ou \textit{Jeux de combats avec des plateformes}~\cite{platform}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{smush.jpg}
    \caption{Capture d'écran de \textit{Super Smash Bros. Ultimate}}\label{smush}
\end{figure}

La direction que prend la série est bien plus celle d'un \textit{party game}\footnote{Littéralement jeu vidéo de soirée, ou jeu vidéo de fête. Un jeu censé rassembler de nombreux joueurs autour d'un concept simple, amusant et accessible.} que celle d'un jeu compétitif.
Le but est bien plus de s'amuser avec ses amis que d'aller battre le meilleur joueur de sa région dans l'arcade du coin.
Cela dit, ça n'a pas empêché \textit{Nintendo} d'ajouter des éléments de \textit{gameplay} avancé\footnote{J'enttends pas la qui ne se remarquent pas tout de suite et qui ajoutent de la profondeur au jeu.} afin de garder l'intérêt des joueurs les plus assidus, et ce, dès le premier opus.
Je pense notamment à la mécanique de \textit{l-canceling}\footnote{Le \textit{Lag canceling}, littéralement annulation du décalage ou annulation du retard.} qui permet d'annuler ou de réduire le temps qu'un personnage passe figer quand il atterrit après une attaque aérienne lorsque l'on appuie sur L, R ou Z juste avant de toucher le sol.

Cependant, à partir de \textit{Super Smash Bros. Brawl}, la direction de la série vas changer. En effet, \textit{Super Smash Bros. Melee} à non seulement reçu un grand succès commercial (le jeu le plus vendu de la \textit{Gamecube}\cite{salesGC}), mais également d'un point de vue compétitif.
Cet opus va réunir les gens dans des tournois pour savoir qui est le meilleur joueur, mais aussi pour obtenir le \textit{cash prize}\footnote{L'argent donnée au gagnant du tournoi.} et cela n'as pas plus à \textit{Masahiro Sakurai}: \begin{quote}
    Je pense que beaucoup de joueurs de \textit{Melee} aiment \textit{Melee}.
    Mais en même temps, je pense que beaucoup de joueurs, d'autre part, ont abandonné \textit{Melee} par ce qu'il est trop technique, par ce qu'ils n'arrivent pas à suivre le rythme.
    Et je sais qu'il y a des joueurs qui ont eu une tendinite en jouant et que ça abîme beaucoup les manettes [\ldots] ça c'est vraiment dur pour le joueur.
    Et je pense qu'un jeu devrait vraiment se concentrer sur son public cible.\cite{tooTechnical}
\end{quote}

À partir de \textit{Brawl}, l'équipe de \textit{Sora Ltd.}\footnote{Entreprise fondée par Masahiro Sakurai ayant comme premier jeu complété \textit{Super Smash Bros. Brawl}. }
fera en sorte que \textit{Smash Bros.} sois beaucoup moins compétitif et beaucoup moins exigeant.
Pour ce faire, ils vont premièrement, beaucoup ralentir l'action du jeu et enlever des mécaniques de gameplay comme le \textit{l-canceling} qui fait que le jeu est plus nerveux.
Ils vont également introduire une nouvelle mécanique: le \textit{tripping}\cite{trippingWiki}. Littéralement ``trébucher'' en français, cette mécanique fait que quand un joueur essaie de sprinter avec son personnage, il a une chance d'1\% de trébucher et de tomber par terre (voir figure~\ref{fig:tripping}). Ces choix sont fais afin qu'un débutant ait plus de chance de battre une personne expérimentée.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tripping.png}
    \caption{Capture d'écran de \textit{Super Smash Bros. Brawl}. On peut voir Mario entrain de trébucher sur la droite.}\label{fig:tripping}
\end{figure}

Ces changements ont beaucoup énervé les fans de \textit{Melee} qui voulaient une suite dans la même veine que leur jeu favori.
Ce qui a causé une séparation dans la communauté, ceux qui resteront sur \textit{Melee} pour son gameplay exigent
et ceux qui joueront à \textit{Brawl} qui laisse beaucoup plus de place à la réflexion.

Dans \textit{Super Smash Bros.\ for Nintendo 3DS / for Wii U} sur \textit{3DS} et \textit{Wii U} (que je vais appeler \textit{Smash 4} à partir maintenant), le \textit{tripping} n'est plus,
mais l'intention de design reste la même, bien que ce ne soit plus aussi marqué que sur \textit{Brawl}.
Les joueurs de cet opus ont donc tous migré sur la nouveauté tandis que les fans de \textit{Melee} ont continué de jouer à leur jeu.

L'histoire s'est ensuite reproduie à la sortie de \textit{Super Smash Bros. Ultimate}, qui lui avait l'air d'avoir l'envie de rassembler les fans de \textit{Melee} et de \textit{Smash 4} en accélérant pas mal la vitesse des attaques.
Cela ne s'est malheureusement pas fait, notamment, car le jeu manque toujours beaucoup d'options avancées de défense et de mouvement.

Nous voici donc plus de 20 ans après la sortie de \textit{Super Smash Bros. Melee} et les fans continuent d'y jouer.
Notamment sur un mod sortis en 2020 qui permet de jouer en ligne quasi sans délais se nommant \textit{Slippi}\footnote{\url{https://slippi.gg/}}.
Tandis qu'\textit{Ultimate} lui est devenu le jeu de combat avec le plus de ventes sur terre\cite{ultMostSold}, malgré un mode en ligne qui a rendu la vie dure à bien des joueurs durant le confinement\cite{badOnline}.

\subsection{Définition de la notion d'accésibilité}

Maintenant que nous avons une bonne idée de comment est-ce que la compétition s'est développée sur la série \textit{Smash Bros.}, j'aimerais parler de ce que j'entends dans la notion <<d'accessibilité>>.
De nos jours, on penserait que je veux parler de comment est-ce que les jeux font pour se rendre jouable par des personnes en situation de handicap, mais ce n'est pas le cas.
J'aimerais plutôt parler de comment est-ce que le design de chaque jeu impacte la façon dont les gens ont envie d'y jouer.
En effet, certaines mécaniques de \textit{Melee} demandent du joueur d'appuyer sur des boutons de manière \textit{frame perfect}\footnote{Qui demande d'appuyer sur le bouton exactement au bon moment, généralement avec une marge de 16ms.}.
Ce qui fait que le jeu demande une grande précision du joueur, ce qui repousse certaines personnes.

\section{Développement}

\subsection{Les méchaniques de Melee}

\textit{Melee} possède énormément de mécaniques avancées qui demandent un rythme précis lors de la pression des boutons et qui ajoutent beaucoup de profondeur au jeu,
je ne vais donc pas toutes les lister ici. J'aimerais cependant en parler d'une en particulier, qui a beaucoup impacté le jeu.

Dans ce jeu, quand votre personnage est en l'air, il est possible d'appuyer sur les boutons L ou R afin d'effectuer une esquive, qui nous rend donc invulnérables pendant un petit moment. Si on bouge le stick direction quand on fait cette esquive, il est possible de faire une esquive directionnelle qui déplace notre personnage.
La ou ça devient intéressant, c'est quand on effectue une esquive en direction du sol, cela fait que notre personnage va comme glisser dessus et il est presque immédiatement possible de re contrôler notre personnage. Cette action s'appelle un \textit{Wavedash}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{wavedash.jpg}
    \caption{Miniature de la video sur le \textit{Wavedash} de SSBM Tutorial}\label{fig:wavedash}
\end{figure}

Cette mécanique est intéressante, car dans \textit{Melee}, il n'est pas possible de faire une attaque forte tout en courant, elle permet donc de se déplacer rapidement puis de faire une attaque forte (aussi connue sous le nom de \textit{smash}).

\subsection{Les méchaniques de Ultimate}

Dans \textit{Smash Bros. Ultimate}, il n'est pas possible de \textit{Wavedash}. \textit{Nintendo} a changé la vitesse à laquelle une esquive aérienne se passe, ce qui fait que ce n'est plus possible.
Ce n'est d'ailleurs pas la seule mécanique qui a été enlevée, la plupart des mécaniques que demandent des inputs précis et qui rajoutent de la liberté au mouvement on en général été enlevée. Mais ceci lève la question: pourquoi?

\subsection{La réduction du Skill Gap}

Le <<Skill Gap>> peut être défini comme la différence de niveau ressentie entre deux joueurs.
<<Ressentie>> ici, est important, car si cette réduction existe, cela ne veut pas dire que le meilleur joueur l'est moins, juste que le jeu est désigné de façon à ce que
le joueur qui est moins bon se fasse moins battre par celui qui est meilleur.

Et c'est sûrement bien ça que voulait accomplir \textit{Nintendo} en enlevant ces mécaniques. Cela peut sembler louable, mais ça impacte le jeu à haut niveau de plusieurs manières.

\subsubsection{Jeu plus facile}

En effet, cela simplifie et rend moins profond le jeu qui subit cette réduction de \textit{Skill Gap}.
Bien que je conçois que la plupart des gens ne veulent pas avoir à lancer un mode entraînement, car cela fait que le jeu devient plus un travail,
pour les joueurs compétitif, cela fait partie du fun.

\subsubsection{Plus de chance}

Un très bon moyen de faire en sorte qu'un débutant ait plus de chance de gagner contre quelqu'un de plus expérimenté, est d'avoir un côté aléatoire.
Bien que cette façon de faire soit très bien pour les \textit{party games}, cela devient plus problématique pour un jeu qui se veut compétitif. On pourrait argumenter que \textit{Smash Bros.} est dans l'idée plutôt un party game.
Cela dit en utilisant des règles strictes, il est possible de se débarrasser de la plupart des éléments aléatoires.
Mais certains éléments ne peuvent être enlevés et c'est assez frustrant pour ceux qui ne le veulent pas.
Les joueurs compétitifs ont réussi à réduire l'incertitude dans le résultat (la façon dont la chance est définie par Dr.\ Richard Garfield, le créateur de \textit{Magic}\cite{luck}) en enlevant les objets et en limitant les maps sur lesquelles il est possible de jouer.

\subsubsection{Input Lag}

L'\textit{input lag} est le temps qui passe entre l'appui d'un bouton et l'arrivée de l'action à l'écran.
La quantité d'\textit{input lag} qu'un jeu à impact la façon dont il sera joué.
Imaginez une situation ou un personnage se trouve à terre et il peut choisir de se relever en faisant soit une roulade à gauche,
soit une roulade à droite.
L'adversaire devrait alors réagir à la direction dans laquelle son adversaire se rendra.
Mais si l'\textit{input lag} est trop haut, la réaction ne sera plus possible et il faudra deviner la direction dans laquelle se rends sont adversaire, ce qui s'apparente plus à un <<pierre feuille ciseau>> et donc à plus d'aléatoire.

Je vous en parle, car \textit{Melee} et \textit{Ultimate} n'ont pas la même quantité de lag.
En effet, comme la figure~\ref{fig:input-lag} le montre, \textit{Melee} a environ 59ms d'input lag,
donc 3 à 4 \textit{frames}\footnote{Une <<frame>> est une image dans un jeu. Pour un jeu à 60 images par secondes comme la série \textit{Smash Bros.}, cela équivaut à 16.6 ms.}. Tandis qu'\textit{Ultimate}, lui, a 98ms  d'input lag, ce qui veut dire environ 5 à 6 frames.\cite{smashInputLag}

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{input-lag.png}
    \caption{Input lag de tous les jeux de la saga \textit{Smash Bros.}}\label{fig:input-lag}
\end{figure}

\subsection{Vraiment nécéssaire pour l'accéssibilité?}

La question que l'on peut se poser maintenant est: est-ce que tous ces changements sont vraiment utiles pour l'accessibilité de ces jeux à un plus grand public?
À mon avis, \textbf{non}.

L'exemple que je veux prendre pour ça, est celui de \textit{Melee}.
Déjà, il faut bien comprendre, que même si la série \textit{Smash Bros.} a été désignée pour être un jeu \textit{casual}
\footnote{Jeu grand publique qui est fait pour les gens qui jouent de temps en temps.}
ou un \textit{party game}, cela ne veut pas dire que la compétition ne peut pas coexister avec philosophie.
\textit{Melee} est le jeu le plus vendu de la \textit{Gamecube} tout en étant un jeu si profond qu'il est encore joué 20 ans après sa sortie. Adam `Armada' Lindgren, ex-meilleur joueur de \textit{Melee} (de 2015 à 2016), qui a quitté la compétition en 2018, dit ça dans une vidéo réaction: \begin{quote}
    Même des années avant que je connaisse la compétition sur \textit{Smash Bros.}, je n'ai jamais entendu quelqu'un dire qu'il n'était pas possible de jouer à \textit{Melee} par ce que c'est trop dur.
    Les seules personnes dont j'entends dire ça, ce sont les gens qui connaissent déjà la compétition et qui veulent pouvoir être fort sans y mettre suffisamment d'efforts.\cite{skillgarmada}
\end{quote}
De plus, un joueur débutant qui joue avec ses amis, ne se rendra même pas compte que la plupart de ces mécaniques existent.
Par exemple, j'ai joué à \textit{Super Smash Bros. Brawl} pendant plusieurs années, sans savoir qu'il était possible de faire une esquive.
Aussi, bien que la chance puisse permettre d'attribuer une victoire à son talent et ses défaites à la chance, en préservant l'ego du joueur,
cela ne permet pas de le garder pendant une période prolongée, car il risque de s'ennuyer et finira par vouloir mettre plus d'enjeux,
que ce soit des bières ou juste la satisfaction de savoir qui est le meilleur dans son groupe d'amis.
Pour finir, avoir un input lag, bien que ce ne soit pas dérangeant quand on joue dans son salon pour s'amuser avec ses amis,
ça devient tout de suite plus problématique quand le joueur veut jouer en ligne, sans que le jeu ne s'arrête toutes les secondes et sans que son personnage ne prenne 3 secondes à réagir à ses contrôles.
C'est d'autant plus flagrant quand un jeu comme \textit{Melee}, qui possède un mode en ligne gratuit fait par des fans, à moins d'input lag que \textit{Ultimate} en \textit{offline}. Ce jeu, qui lui a un mode en ligne payant (environ 20 CHF par année) qui marche très mal.

\section{Conclusion}

Pour conclure, est-ce que \textit{Super Smash Bros. Melee} est-il moins accessible que \textit{Super Smash Bros. Ultimate} ?
Cela n'est pas le cas, et nous avons vu que l'existance de méchaniques avancées n'empêche en aucun cas les joueurs \textit{casuals} de passer un bon moment.
De plus nous avons également vu que le fait d'enlever ces méchaniques peut grandement impacter négativement le jeu compétitif, mais pas seulement.
Comme les deux groupes de joueurs, sont sur le même jeu, cela peut aussi impacter ceux qui veulent juste s'amuser avec leurs amis, nottament avec l'\textit{input lag} et un mauvais mode en ligne.

\newpage
\nocite{*}

\printbibliography{}

\listoffigures

\end{document}